外來移民應考入籍試

從來，外來移民都是一把兩刃劍，一方面可視為勞動力補充或專有技能，有助於國家的經濟發展；另一方面，外來移民亦可能會衝擊本土獨特性，威脅原有族群的獨特身份認同（價值、語言和文化等等），甚至影響公共資源分配（教育、房屋、醫療、社會保障等等）。因此不少國家和地區，都會訂立移民政策，以平衡吸納移民和保障本土性。
以澳洲為例，上星期就公佈修訂移民政策，以回應「澳洲人優先」的社會訴求，當中除收緊外地人的工作簽證外，亦提高了入籍澳洲的門檻，及改革入籍試（Citizenship test）以審查申請者對澳洲價值的認同。據澳洲新移民政策的規定，申請入籍者需接受較嚴格的英語水平測試，亦須證明自己努力融入澳洲社會及認同澳洲價值。在新的移民政策下，入籍試不只測試申請人對澳洲的基本知識（如國徽、歷史或法例的認識），而且透過新增的問題，測試申請人對「澳洲價值」的認同程度。
誠然，環顧世界各地，不少國家都有設立入籍試，或是某種審查機制（Screening mechanism），不只測試申請者對憲法和歷史的認識（例如美國會測試總統、國會的選舉制度和開國歷史），也有測試申請者的語言能力（例如南韓會要求以韓語唱國歌）。即使是自治政體，也設有類似入籍試的審查機制，譬如入籍奧蘭群島，申請者需證明擁有足夠的瑞典語能力；又譬如根據《加拿大魁北克協議》（Canada–Quebec Accord），魁北克可全權負責入境移民的審查工作，包括有需要時可對家庭類別申請者進行面試。這些安排都是要保障自治政體本身的獨特語言文化與價值觀。

認識香港自治和核心價值

在香港，近年大陸新移民屢屢引發社會爭議，當中有擔心新移民損害本土性（例如核心價值和粵語文化），也有資源分配上的憂慮（例如學額和公屋輪候）。但社會對香港移民政策的討論，卻一直聚焦在單程證的審批權（即每日150個單程證名額），而忽略討論設立入籍試（或是某種審查機制）的重要性。當我們討論何謂香港人、何謂香港永久性居民，多以居港年期是否滿七年作為指標；政策上，入境處在核實永久性居民的資格時，亦主要審視申請人是否通常居港七年。至於新移民成為永久性居民時，是否認同香港自治和核心價值、是否通曉廣東話和正體字，卻完全不在審視範圍。
正因如此，要平衡吸納移民和保障本土性，我們應該探討法律上是否有空間，要求通常居港七年的申請人，需同時通過入籍試，才能成為永久性居民？若我們真的設立入籍試，應該考核甚麼內容？應否測試申請人對香港自治和核心價值的認同程度？又應否測試申請人的廣東話能力和正體字的辨認能力？這其實很值得社會深入討論。
香港是面向世界的全球城巿，因此香港人理應對不同族裔的移民，都抱持開放態度，但這不等於我們要忽略保障本土性。入籍試的設立，必須盡快提上立法會的議程。

施家潤
《香港革新論》共同作者

政府只會話浪費資源 然後話亦都相信蚛蟈人嘅品質良好 絕對能夠帶旺香港 跟住此事已完

正皮